

 Našiel som si tmavé miesto pod oknami rozostavaného hotela. Vyrástol do výšky 15. poschodia, okoliu zamával na rozlúčku a odvtedy už len pomaly umieral. Schátralá mátoha stála v kopci na kraji mesta, kam nesiahala ani ľudská ruka, nie to ešte svetlo pouličných lámp. Optimálne podmienky pre vášnivých hvezdárov alebo len obyčajných ľudí, ktorým v živote niečo chýba. 
 Čistú oblohu zasypali hviezdy tak, ako i kiahne zasýpajú nevinné detské telá. Jemný vánok vnášal do ľudských myslí pokoj a umožňoval im kľudne premýšľať. I ja som sa sústredil a snažil sa úspešne zúčastniť krátkej, očakávanej chvíle. Chvíle, ktorú prináša len zlatá rybka, či padajúca hviezda. 
 V opustených hotelových priestoroch sa mi čas vliekol až boľavo pomaly. Z únavného pozerania nahor mi ochabol krk. Musel som otočiť pohľad k zemi, a tak si telo aspoň čiastočne oddýchlo. No nie nadlho, pretože som chcel využiť dnešnú príležitosť naplno. 
 V očiach mi uviazol obraz statickej oblohy a moja chorobná netrpezlivosť ma prinútila nesúhlasiť. To nič, čo som videl ma sklamalo a ja som už viac nedokázal upriamiť svoju pozornosť tomu, čo bolo vraj „domovom poslušných". Na protest som vstal a čakal, že ma niečo chytí. Posadí naspäť a dovolí vysloviť moje prianie. Žiaľ, nestalo sa tak. 
 Život mi nepraje. Skonštatoval som po dvoch hodinách, za ktoré sa okrem blikajúcich lietadiel na nebi nepohlo nič. Prestalo ma baviť čakať na to, čo aj tak nepríde. Znovu som bol prinútený myslieť pesimisticky. Keby prinášali padajúce hviezdy nešťastie, tak by ma zaručene uspávali blikajúce nebesá. Som si istý, že by hviezdy padali len kvôli mne. Aj s venovaním... 
 Vzdal som sa. Pochopil som svoju osudovú osamelosť aj to, že akékoľvek prosby o zmenu mi nikdy nebudú vypočuté. Zaprisahal som sa nikam netlačiť. Nech všetko príde samo. Bez mojej námahy. Vtedy, keď na to bude správny čas. 
 Rozhodol som sa nečakať a vrátiť sa rýchlo domov. Na odchod akoby mi chcel zazvoniť zvonec a mojim snahám spraviť koniec. No namiesto ostrého kovového zvuku ma vystrašil krátky, tupý tón. Mal som pocit, že sa niečo zlomilo. Že sa zrútilo vrchné poschodie. Reflexívne som odskočil a s vytreštenými očami som pozeral na nehybný kus koberca. Kto by vyhadzoval koberec? A prečo z budovy, kde sú len holé steny? Mal to byť len hlúpy vtip? Pozrel som sa hore, no nevidel som nič, čo by sa priznalo. Prázdne okenné priestory mi pripomínali nepriateľské oči. Nebezpečné pohľady ma vyháňali preč, no ľudská zvedavosť vyhrala. Pristúpil som. To, čo som uvidel, vo mne spustilo reťazovú reakciu. Zbledla mi tvár, zrýchlil sa tep, rozdrkotali sa zuby a po chrbte mi začal tiecť pot. Z vyschnutých úst som vydal len krátke, piskľavé „pomóc". Snažil som sa zistiť, čo mi dokrútený koberec pripomína. 
 Priložil som si ruky k ústam a so strachom sa naklonil... 
 Malo otvorené oči i ústa. Akoby sa z neho ponáhľala duša von, vkradnúť sa do snov svojich blízkych. Pohľad na polámané, zakrvavené telo ma vyčerpával, no ešte väčšmi tvár, v ktorej som videl bolesť. Tvár, ktorá sa zmenila na prázdnu, hluchú schránku. Tvár, ktorá svetu sľubovala, že padne hviezda. 
 Padla, len ja som si nestihol priať. 
  
 Foto: Ľubica Martincová 

